節能教育購物袋變「區議員贈品」 環保署睇漏眼停派

最新一份審計署署長報告，審計署最近就環境及自然保育基金進行審查。報告指出，有資助項目違反環保基金的指引，可能令公眾有錯覺以為是區議員的宣傳品。

基金於2014年3月批出約57萬元資助，供1間非政府機構進行節能教育項目，通過工作坊、大使培訓班及能源和碳審計，推廣節能。按基金的資助條件，有關項目的宣傳品，不可用作任何政治宣傳。但在該項目的宣傳海報中，某區議員的照片和姓名出現於顯眼位；而且紀念購物袋也印有該名區議員的姓名，反而沒有印上項目名稱或環保基金對該項目的資助，或會被視為有關機構的紀念品或贈品，也明顯並非為宣傳該項目而設計。

環保署其後要求該機構就事件解釋，該機構指該區議員是項目的合辦者及啓動禮主禮嘉賓，才印上其名字，而有關購物袋問題是印刷出錯，會停止派發。該項目於15年5月完成，但該機構延至今年3月，才向環保署退回多領的資助金額。審計署批評環保署監察不足。

報告指出，截至18年9月，有99個已獲批的環保基金資助項目仍未展開；當中15個（約15%）已獲批超過1年，其有4個已獲批2年至4年仍未展開，有5個是獲批4年至6年未展開，有6個是已獲批6年至9年仍未展開，有關項目涉及安裝設施或裝置的環保教育和社區參與項目。

其中一宗個案是環保基金在2010年9月批出37.5萬元，資助1間中學在校舍進行安裝太陽光伏板系統，和設置綠化天台的小型工程。環保署在翌年5月以書面通知該中學申請獲批，該中學原定於2014年4月完成工程。但該中學以招標問題等原因未有展開工程，審計署批評環保署跟進行動不足，直至今年1月該署才接獲該中學的通知已撤回有關工程，有關撥款因而不必要地長時間被鎖住。

另外，截至18年9月，有607個獲批的環保基金資助項目，已經展開但並未完成；其中139宗展開後4至6年未完成，以及145個展開6年至11年仍未完成。2010年12月基金批出約86萬元，資助一間中學在校舍進行設置綠化天台的小型工程。環保署在翌年3月以書面通知該中學申請獲批，工程原定2013年7月完成。但由2012年4月起，該中學一直沒有把項目進度通知環保署。審計署批評，因環保署的跟進行動不足，令工程出現重大的延遲延遲5.5年，至今該署仍未知工程進度。

報告又指，截至2018年9月，有303個已完成的資助項目的賬目仍未結算，18個項目於完成後4至6年才結算，有10個項目於完成後6年至11年才結算。

環境及自然保育基金是資助本地非牟利機構進行與環境和自然保育有關的教育、研究和其他項目及活動。環保基金由環境局局長擔任受託人。由94年6月至18年12月，立法會財務委員會先後7次批准向環保基金注資，合共67.35億元，基金利用投資回報持續運作。由94年至18年3月基金資助了約5,200個項目，合共批出約28億元。